# Projet elasticsearch

Quentin BRUYERE

## Exercice 1

- Le fichier `elasticsearch.yml`:
```yml
# ======================== Elasticsearch Configuration =========================
#
# NOTE: Elasticsearch comes with reasonable defaults for most settings.
#       Before you set out to tweak and tune the configuration, make sure you
#       understand what are you trying to accomplish and the consequences.
#
# The primary way of configuring a node is via this file. This template lists
# the most important settings you may want to configure for a production cluster.
#
# Please consult the documentation for further information on configuration options:
# https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/reference/index.html
#
# ---------------------------------- Cluster -----------------------------------
#
# Use a descriptive name for your cluster:
#
cluster.name: magic-system
#
# ------------------------------------ Node ------------------------------------
#
# Use a descriptive name for the node:
#
node.name: es-01
#
# Add custom attributes to the node:
#
#node.attr.rack: r1
#
# ----------------------------------- Paths ------------------------------------
#
# Path to directory where to store the data (separate multiple locations by comma):
#
path.data: /var/lib/elasticsearch
#
# Path to log files:
#
path.logs: /var/log/elasticsearch
#
# ----------------------------------- Memory -----------------------------------
#
# Lock the memory on startup:
#
#bootstrap.memory_lock: true
#
# Make sure that the heap size is set to about half the memory available
# on the system and that the owner of the process is allowed to use this
# limit.
#
# Elasticsearch performs poorly when the system is swapping the memory.
#
# ---------------------------------- Network -----------------------------------
#
# By default Elasticsearch is only accessible on localhost. Set a different
# address here to expose this node on the network:
#
#network.host: 192.168.0.1
#
# By default Elasticsearch listens for HTTP traffic on the first free port it
# finds starting at 9200. Set a specific HTTP port here:
#
#http.port: 9200
#
# For more information, consult the network module documentation.
#
# --------------------------------- Discovery ----------------------------------
#
# Pass an initial list of hosts to perform discovery when this node is started:
# The default list of hosts is ["127.0.0.1", "[::1]"]
#
#discovery.seed_hosts: ["host1", "host2"]
#
# Bootstrap the cluster using an initial set of master-eligible nodes:
#
#cluster.initial_master_nodes: ["node-1", "node-2"]
#
# For more information, consult the discovery and cluster formation module documentation.
#
# ---------------------------------- Various -----------------------------------
#
# Allow wildcard deletion of indices:
#
#action.destructive_requires_name: false

#----------------------- BEGIN SECURITY AUTO CONFIGURATION -----------------------
#
# The following settings, TLS certificates, and keys have been automatically      
# generated to configure Elasticsearch security features on 25-04-2023 07:36:16
#
# --------------------------------------------------------------------------------

# Enable security features
xpack.security.enabled: false

xpack.security.enrollment.enabled: true

# Enable encryption for HTTP API client connections, such as Kibana, Logstash, and Agents
xpack.security.http.ssl:
  enabled: true
  keystore.path: certs/http.p12

# Enable encryption and mutual authentication between cluster nodes
xpack.security.transport.ssl:
  enabled: true
  verification_mode: certificate
  keystore.path: certs/transport.p12
  truststore.path: certs/transport.p12
# Create a new cluster with the current node only
# Additional nodes can still join the cluster later
cluster.initial_master_nodes: ["quentin-HP-Pavilion-Laptop-14-bf0xx"]

# Allow HTTP API connections from anywhere
# Connections are encrypted and require user authentication
http.host: 0.0.0.0

# Allow other nodes to join the cluster from anywhere
# Connections are encrypted and mutually authenticated
#transport.host: 0.0.0.0

#----------------------- END SECURITY AUTO CONFIGURATION -------------------------
```

- Le nom du fichier pour paramétrer les options de la JVM est: `jvm.options`.
Il se situe dans: `/etc/elasticsearch/jvm.options` lorsque l'installation est réalisé avec `apt`.

- Il faut écrire la valeur suivante: `-Xmx8g` dans le fichier `jvm.options` pour limiter la heap size à 8GB.

## Exercice 2

- J'ai utilisé la méthode `{"index":{"_index": "recettes-test"}}`
- J'ai utilisé l'endpoint: `POST /_bulk`
- Voici la requête complète:
```json
POST /_bulk
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tarte aux pommes", "author": "Alice", "description": "Une tarte aux pommes croustillante et délicieuse", "publication_date": "2022-05-01", "pages": 20}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gaufres au caramel", "author": "Bob", "description": "Des gaufres moelleuses avec une sauce caramel maison", "publication_date": "2021-12-15", "pages": 15}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Muffins au citron", "author": "Dimitri", "description": "Des muffins frais et acidulés", "publication_date": "2023-01-03", "pages": 18}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Crêpes à la framboise", "author": "Zoé", "description": "Des crêpes légères et fruitées", "publication_date": "2022-07-23", "pages": 22}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tiramisu aux pommes caramélisées", "author": "Camille", "description": "Un tiramisu revisité avec des pommes caramélisées", "publication_date": "2021-11-11", "pages": 25}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gâteau au citron", "author": "Alex", "description": "Un gâteau moelleux et parfumé au citron", "publication_date": "2023-02-14", "pages": 30}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tarte aux framboises et citron vert", "author": "Alice", "description": "Une tarte légère et acidulée", "publication_date": "2022-08-09", "pages": 21}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gaufres à la pomme", "author": "Bob", "description": "Des gaufres aux pommes cuites à la cannelle", "publication_date": "2021-09-30", "pages": 16}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Muffins au caramel", "author": "Dimitri", "description": "Des muffins gourmands au caramel fondant", "publication_date": "2022-04-19", "pages": 19}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Crêpes au citron et sucre", "author": "Zoé", "description": "Des crêpes classiques au citron et sucre", "publication_date": "2023-03-27", "pages": 23}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gâteau aux framboises", "author": "Camille", "description": "Un gâteau aux framboises légèrement acidulé", "publication_date": "2021-10-10", "pages": 28}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tarte au citron meringuée", "author": "Alex", "description": "Une tarte au citron avec une belle meringue dorée", "publication_date": "2023-04-01", "pages": 24}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Muffins aux framboises et citron", "author": "Dimitri", "description": "Des muffins moelleux et fruités", "publication_date": "2022-09-16", "pages": 17}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Crêpes au caramel", "author": "Zoé", "description": "Des crêpes avec une sauce caramel maison", "publication_date": "2023-02-28", "pages": 20}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gaufres à la pomme et cannelle", "author": "Bob", "description": "Des gaufres avec des pommes cuites à la cannelle", "publication_date": "2022-01-07", "pages": 19}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tiramisu aux framboises", "author": "Alice", "description": "Un tiramisu léger et fruité", "publication_date": "2021-12-25", "pages": 26}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Gâteau au citron et aux amandes", "author": "Camille", "description": "Un gâteau moelleux et parfumé aux amandes et au citron", "publication_date": "2022-10-03", "pages": 27}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Tarte aux pommes et à la cannelle", "author": "Alex", "description": "Une tarte aux pommes avec de la cannelle et une pâte sablée croquante", "publication_date": "2023-03-10", "pages": 23}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Muffins au caramel et noisettes", "author": "Dimitri", "description": "Des muffins gourmands avec un cœur de caramel et des éclats de noisettes", "publication_date": "2022-05-14", "pages": 22}
{"index":{"_index": "recettes-test"}}
{"title": "Crêpes à la pomme et cannelle", "author": "Zoé", "description": "Des crêpes avec des pommes cuites à la cannelle et une pointe de vanille", "publication_date": "2023-01-20", "pages": 21}
```

## Exercice 3
### 1.
Il n'y a aucun résultat.
Il faudrait utiliser le french analyzer pour que celui-ci supprime tout les `s` à la fin des mots.

La requête utilisée:
```json
GET /recettes-test/_search
{
  "query": {
    "match": {
      "description": "pomme"
    }
  }
}
```

### 2.
J'ai obtenu un seul document.

La requête utilisée:
```json
GET /recettes-test/_search
{
  "query": {
    "bool": {
      "must": [
        {"match": {
          "author.keyword": "Zoé"
        }},
        {"range": {
          "pages": {
            "lt": 21
          }
        }}
      ]
    }
  }
}
```

## Exercice 4

- Le type de champs approprié est le type `keyword`, en effet le thème sera sûrement en un seul mot et une recherche sur le keyword sera le plus adapté.

La requête utilisée:
```json
PUT /recettes-test/_mapping
{
  "properties": {
    "theme": {
      "type": "keyword"
    }
  }
}
```

## Exercice 5
Requête de création de l'index et du mapping:
```json
PUT /recettes-test-mapping
{
  "mappings": {
    "properties": {
      "titre": {"type": "text"},
      "author": {"type": "keyword"},
      "description": {"type": "text"},
      "publication_date": {"type": "date"},
      "pages": {"type": "integer"}
    }
  }
}
```

Requête de réindexation:
```json
POST _reindex
{
  "source": {
    "index": "recettes-test"
  },
  "dest": {
    "index": "recettes-test-mapping"
  }
}
```

## Exercice 6
### 1.
Requête de recherche avec agrégation:
```json
GET /recettes-test/_search
{
  "size": 20, 
  "query": {
    "range": {
      "publication_date": {
        "lt": "2023"
      }
    }
  },
  "aggs": {
    "recette-par-auteur": {
      "terms": {
        "field": "author.keyword"
      }
    }
  }
}
```

Réponse à la requête d'agrégation
```json
{
  "took": 1,
  "timed_out": false,
  "_shards": {
    "total": 1,
    "successful": 1,
    "skipped": 0,
    "failed": 0
  },
  "hits": {
    "total": {
      "value": 13,
      "relation": "eq"
    },
    "max_score": 1,
    "hits": [
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "lvkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Tarte aux pommes",
          "author": "Alice",
          "description": "Une tarte aux pommes croustillante et délicieuse",
          "publication_date": "2022-05-01",
          "pages": 20
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "l_kZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Gaufres au caramel",
          "author": "Bob",
          "description": "Des gaufres moelleuses avec une sauce caramel maison",
          "publication_date": "2021-12-15",
          "pages": 15
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "mfkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Crêpes à la framboise",
          "author": "Zoé",
          "description": "Des crêpes légères et fruitées",
          "publication_date": "2022-07-23",
          "pages": 22
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "mvkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Tiramisu aux pommes caramélisées",
          "author": "Camille",
          "description": "Un tiramisu revisité avec des pommes caramélisées",
          "publication_date": "2021-11-11",
          "pages": 25
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "nPkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Tarte aux framboises et citron vert",
          "author": "Alice",
          "description": "Une tarte légère et acidulée",
          "publication_date": "2022-08-09",
          "pages": 21
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "nfkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Gaufres à la pomme",
          "author": "Bob",
          "description": "Des gaufres aux pommes cuites à la cannelle",
          "publication_date": "2021-09-30",
          "pages": 16
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "nvkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Muffins au caramel",
          "author": "Dimitri",
          "description": "Des muffins gourmands au caramel fondant",
          "publication_date": "2022-04-19",
          "pages": 19
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "oPkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Gâteau aux framboises",
          "author": "Camille",
          "description": "Un gâteau aux framboises légèrement acidulé",
          "publication_date": "2021-10-10",
          "pages": 28
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "ovkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Muffins aux framboises et citron",
          "author": "Dimitri",
          "description": "Des muffins moelleux et fruités",
          "publication_date": "2022-09-16",
          "pages": 17
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "pPkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Gaufres à la pomme et cannelle",
          "author": "Bob",
          "description": "Des gaufres avec des pommes cuites à la cannelle",
          "publication_date": "2022-01-07",
          "pages": 19
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "pfkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Tiramisu aux framboises",
          "author": "Alice",
          "description": "Un tiramisu léger et fruité",
          "publication_date": "2021-12-25",
          "pages": 26
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "pvkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Gâteau au citron et aux amandes",
          "author": "Camille",
          "description": "Un gâteau moelleux et parfumé aux amandes et au citron",
          "publication_date": "2022-10-03",
          "pages": 27
        }
      },
      {
        "_index": "recettes-test",
        "_id": "qPkZwocBT1ZecB6g31Dz",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Muffins au caramel et noisettes",
          "author": "Dimitri",
          "description": "Des muffins gourmands avec un cœur de caramel et des éclats de noisettes",
          "publication_date": "2022-05-14",
          "pages": 22
        }
      }
    ]
  },
  "aggregations": {
    "recette-par-auteur": {
      "doc_count_error_upper_bound": 0,
      "sum_other_doc_count": 0,
      "buckets": [
        {
          "key": "Alice",
          "doc_count": 3
        },
        {
          "key": "Bob",
          "doc_count": 3
        },
        {
          "key": "Camille",
          "doc_count": 3
        },
        {
          "key": "Dimitri",
          "doc_count": 3
        },
        {
          "key": "Zoé",
          "doc_count": 1
        }
      ]
    }
  }
}
```

### 2.
Requête d'agrégation de la moyenne du nombre de pages par auteur:
```json
GET /recettes-test/_search
{
  "size": 0,
  "aggs": {
    "aggregation-utilisateur": {
      "terms": {
        "field": "author.keyword"
      },
      "aggs": {
        "moyenne-page": {
          "avg": {
            "field": "pages"
          }
        }
      }
    }
  }
}
```

Résultat de la requête d'agrégation:
```json
{
  "took": 25,
  "timed_out": false,
  "_shards": {
    "total": 1,
    "successful": 1,
    "skipped": 0,
    "failed": 0
  },
  "hits": {
    "total": {
      "value": 20,
      "relation": "eq"
    },
    "max_score": null,
    "hits": []
  },
  "aggregations": {
    "aggregation-utilisateur": {
      "doc_count_error_upper_bound": 0,
      "sum_other_doc_count": 0,
      "buckets": [
        {
          "key": "Dimitri",
          "doc_count": 4,
          "moyenne-page": {
            "value": 19
          }
        },
        {
          "key": "Zoé",
          "doc_count": 4,
          "moyenne-page": {
            "value": 21.5
          }
        },
        {
          "key": "Alex",
          "doc_count": 3,
          "moyenne-page": {
            "value": 25.666666666666668
          }
        },
        {
          "key": "Alice",
          "doc_count": 3,
          "moyenne-page": {
            "value": 22.333333333333332
          }
        },
        {
          "key": "Bob",
          "doc_count": 3,
          "moyenne-page": {
            "value": 16.666666666666668
          }
        },
        {
          "key": "Camille",
          "doc_count": 3,
          "moyenne-page": {
            "value": 26.666666666666668
          }
        }
      ]
    }
  }
}
```

## Exercice 7
Requête pour créer le nouvel index:
```json
PUT /recettes-fr
{
  "settings": {
    "analysis": {
      "analyzer": {
        "default": {
          "type": "french"
        }
      }
    }
  },
  "mappings": {
    "properties": {
      "titre": {"type": "text"},
      "author": {"type": "keyword"},
      "description": {"type": "text"},
      "publication_date": {"type": "date"},
      "pages": {"type": "integer"}
    }
  }
}
```

On reprend le mapping de la question 5. On spécifie l'analyzer à utiliser par défaut sur french.

Requête pour réindexer les documents dans le nouvel index avec le nouvel analyzer:
```json
POST _reindex
{
  "source": {
    "index": "recettes-test"
  },
  "dest": {
    "index": "recettes-fr"
  }
}
```

## Exercice 8
### 1.
Le document a été indexé correctement, le type de la donnée est un integer il permet donc les nombres négatifs.

Requête de l'indexation du nouveau document avec un nombre de pages négatif:
```json
POST /recettes-fr/_doc
{
  "title": "Crêpes nature",
  "author": "Zoé",
  "description": "Des crêpes nature",
  "publication_date": "2023-01-23",
  "pages": -5
}
```

### 2.
Il y a 6 documents qui sont renvoyés contenant le mot `pomme` dans leurs descriptions

Requête de récupération des documents contenant le mot `pomme` dans leurs descriptions:
```json
GET /recettes-fr/_search
{
  "query": {
    "match": {
      "description": "pomme"
    }
  }
}
```

## Exercice 9
Requête pour obtenir les tokens générés par l'analyzer Norvégien sur la phrase `Jeg elsker klokka åtte-timer`:
```json
POST _analyze
{
  "analyzer": "norwegian",
  "text": "Jeg elsker klokka åtte-timer"
}
```

Réponse de la liste des tokens:
```json
{
  "tokens": [
    {
      "token": "elsk",
      "start_offset": 4,
      "end_offset": 10,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 1
    },
    {
      "token": "klokk",
      "start_offset": 11,
      "end_offset": 17,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 2
    },
    {
      "token": "ått",
      "start_offset": 18,
      "end_offset": 22,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 3
    },
    {
      "token": "tim",
      "start_offset": 23,
      "end_offset": 28,
      "type": "<ALPHANUM>",
      "position": 4
    }
  ]
}
```

## Exercice 10
### 1.
Requête de l'ajout d'un template `template-index` sur tous les indexs respectant le pattern `recettes-*` ajoutant un mapping, un analyzer et un alias.
```json
PUT _index_template/template-index
{
  "index_patterns": "recettes-*",
  "template": {
    "settings": {
      "analysis": {
        "analyzer": {
          "default": {
            "type": "french"
          }
        }
      }
    },
    "mappings": {
      "properties": {
        "titre": {
          "type": "text"
        },
        "author": {
          "type": "keyword"
        },
        "description": {
          "type": "text"
        },
        "publication_date": {
          "type": "date"
        },
        "pages": {
          "type": "integer"
        }
      }
    },
    "aliases": {
      "recettes": {}
    }
  }
}
```

### 2.
Requête d'indexation d'un document dans l'index `recettes-es` sans l'avoir créé au préalable:
```json
POST /recettes-es/_doc
{
  "title": "Crêpes",
  "author": "Quentin",
  "description": "Des crêpes",
  "publication_date": "2023-03-23",
  "pages": 5
}
```

### 3.
Requête pour vérifier que le template à bien fonctionné:
```json
GET /recettes-es
```

Réponse à la requête de vérification:
```json
{
  "recettes-es": {
    "aliases": {
      "recettes": {}
    },
    "mappings": {
      "properties": {
        "author": {
          "type": "keyword"
        },
        "description": {
          "type": "text"
        },
        "pages": {
          "type": "integer"
        },
        "publication_date": {
          "type": "date"
        },
        "title": {
          "type": "text",
          "fields": {
            "keyword": {
              "type": "keyword",
              "ignore_above": 256
            }
          }
        },
        "titre": {
          "type": "text"
        }
      }
    },
    "settings": {
      "index": {
        "routing": {
          "allocation": {
            "include": {
              "_tier_preference": "data_content"
            }
          }
        },
        "number_of_shards": "1",
        "provided_name": "recettes-es",
        "creation_date": "1682594715573",
        "analysis": {
          "analyzer": {
            "default": {
              "type": "french"
            }
          }
        },
        "number_of_replicas": "1",
        "uuid": "9iqNOeM0QyyjmFMbFSIU4Q",
        "version": {
          "created": "8070099"
        }
      }
    }
  }
}
```

### 4.
Requête pour récupérer le nombre de documents derrière l'alias `recettes`:

```json
GET /recettes
```

- Il y a un seul document derrière l'alias `recettes`, c'est le document que l'on a créé après le template

```json
{
  "took": 0,
  "timed_out": false,
  "_shards": {
    "total": 1,
    "successful": 1,
    "skipped": 0,
    "failed": 0
  },
  "hits": {
    "total": {
      "value": 1,
      "relation": "eq"
    },
    "max_score": 1,
    "hits": [
      {
        "_index": "recettes-es",
        "_id": "rfl1wocBT1ZecB6g2FAM",
        "_score": 1,
        "_source": {
          "title": "Crêpes",
          "author": "Quentin",
          "description": "Des crêpes",
          "publication_date": "2023-03-23",
          "pages": 5
        }
      }
    ]
  }
}
```